# 中国海洋大学幻灯片LaTex模板

中国海洋大学幻灯片LaTex非官方模板。

本模板修改自<a href="https://github.com/Helmholtz-AI-Energy/beamer-template" target="_blank">HelmholtzAI</a>模板。在原有模板基础上进行了大量修改。

模板主要使用海大公布的标准色，包括海大蓝、海大天蓝、海大红、樱缤粉、文脉棕、专金、专银。

此外，使用了大量的信息框来增加模板的活力。

# 文件结构

模板中的文件主要包括:

1. slide.tex：主文件，编写的演示文稿内容主要存放在该文件当中。
2. oucslide.sty：模板的样式文件。
3. font:字体文件夹，所有编译需要用到的字体。默认字体使用的是华为鸿蒙字体。
4. theme:主题文件夹。
    1. beamercolorthemeOUCSlide.sty：颜色定义文件。
    2. beamerfontthemeOUCSlide.sty：字体定义文件。
    3. beamerinnerthemeOUCSlide.sty：内部元素定义文件。
    4. beamerouterthemeOUCSlide.sty：整体布局定义文件。
    5. beamerthemeOUCSlide.sty：主题定义文件。
5. logos：模板中使用的Logo存放文件夹。
6. figs：插入的图片文件夹。
7. fontawesome.pdf：图标使用说明文件。

# 使用方法
1. 从git上clone项目到本地。目前，共有多个git库供选择，分别是：<a href="https://github.com/dryangyq/ouc-slide-latex-template.git" target="_blank">Github</a>、<a href="https://gitee.com/dryangyq/ouc-slide-latex-template.git" target="_blank">Gitee</a>、<a href="https://gitlab.com/dryangyq/ouc-slide-latex-template.git" target="_blank">Gitlab</a>、<a href="https://code.aliyun.com/dryangyq/ouc-slide-latex-template.git">阿里云Code</a>。这些库都和<a href="https://git.yangyq.net/laoyang/ouc-slide-latex-template.git" target="_blank">源库</a>保持一致和同步，从理论上来讲，使用任何一个库都可以。
2. 安装Tex编译器，推荐使用<a href="https://tug.org/texlive/" target="_blank">TexLive</a>，安装成功后，可以使用自带的TeXworks打开目录下的tex文件进行编译。
3. 可以安装其他的IDE工具进行Tex文件的编写和修改，推荐使用<a href="https://code.visualstudio.com/" target="_blank">Visual Studio Code</a>。
4. 编译时，请选择XeLaTex，有时候，可能需要连续编译两次，以得到正确的页码和图表编号。

# 元素介绍
## 基本信息
Tex文件的开头，是基本信息部分，可以根据需要添加`\title`{标题}、`\subtitle`{子标题}、`\author`{作者}、`\date`{\today}、`\institute`{所属机构}。

`\newcommand{\last}{敬请批评指正！}` 的作用是为了制作最后一页致谢页面而单独设置的，可以修改为任何致谢语句。

## 特殊页面

模板中有三个特殊的页面，分别是：标题页（首页）、目录页和结尾页。这三个页面由于其特殊性，不能使用frame的常规模板，因此，为它们创建了三个命令进行生成：

```
\maketitle
\makeoutline
\makelast
```
使用者三个命令后，将会自动创建首页、目录页和结尾页。

首页和结尾页，使用的是基本信息中的数据，而目录页的内容，将根据`\section`进行填充。

## 使用分节

本模板使用分节进行整体规划，章节共三级，对应的关键字分别是：
```
\section
\subsection
\subsubsection
```
其中，`\section` 会有单独的页面进行显示。如下图所示。而且，section还将会出现在目录页面中。
![section](/figs/fig01.png )
`\subsection` 和 `\subsubsection`都没有单独的页面相对应，他们会出现在对应章节的frame中，作为标题进行呈现，并且加入了自动编号的效果。需要说明的是，`\subsection`是必须的，而 `\subsubsection` 却可有可无。他们呈现出的最终的效果，如下图所示。
![subsection](/figs/fig02.png)
**需要注意的是，虽然frame的标题，是由subsection和subsubsection自动生成的，但是frame中的frametitle仍然是必须的，否则没有frametitle这个元素，标题无法自动填充。**

## 使用Frame
章节确定好后，就可以增加Frame来编写幻灯片。使用代码:
```
\begin{frame}
    \frametitle{测试}
\end{frame}
```
就可以插入一张幻灯片。

需要注意的是：如果幻灯片中使用了代码块，则需要加入关键字`fragile`。这样，引入的代码才能保持它们原有的样子，如下所示：
```
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{测试}
\end{frame}
```
当然，也可以使用定义的特殊的frame模板来达到这种效果。
```
\begin{fragileframe}
    \frametitle{测试}
\end{fragileframe}
```
他们的效果是一样的。

## 字体
模板使用的默认字体是<a href="https://developer.harmonyos.com/cn/docs/design/font-0000001157868583" target="_blank">华为鸿蒙字体 (HarmonyOS Sans)</a>。该字体可以免费商用。

如果对字体不满意，可下载其他字体，放入fonts文件夹，并在`beamerfontthemeOUCSlide.sty`文件中修改。

推荐的字体包括:<a href="https://github.com/adobe-fonts/source-han-sans" target="_blank">思源黑体</a>、<a href="https://alibabafont.taobao.com/wow/alibabafont/act/alifont" target="_blank">阿里普惠字体</a>、<a href="https://www.thosefree.com/oppo-sans" target="_blank">OPPO字体</a>、<a href="https://web.vip.miui.com/page/info/mio/mio/detail?postId=33935854" target="_blank">小米字体</a>。这些字体基本上都可以免费商用，并且效果都很不错。关于他们是否能够继续免费商用的政策，请查阅其官方网站以得到最准确的信息。

## 颜色
根据海大公布的标准颜色，定义了相关颜色，主要包括海大蓝、海大天蓝、海大红、樱缤粉、文脉棕、专金、专银。其中文名称和代码如下表所示。

当然，也可以使用LaTex自带的颜色，例如white、black等。
| 名称  | 中文名 |
|--------------|--------------|
| oucblue      | 海大蓝          |
| ouclightblue | 海大天蓝         |
| oucred       | 海大红          |
| ouccherry    | 樱缤粉          |
| oucbrown     | 文脉棕          |
| oucgolden    | 专金           |
| oucsilver    | 专银           |

## 颜色等级
为了显示更丰富的色彩，定义的海大标准色，每一种颜色，都有十个等级，等级越低，颜色越浅。例如：对于海大蓝，其等级颜色从oucblue90-oucblue10不等，分成10个等级。

## 信息框
信息框使用边框的形式，提升幻灯片的表现力。

主要的信息框包括：列表框(`vcolorbox`)、提示框(`notebox`、`importantbox`)、信息框(`titlebox`)、要点框(`pointbox`)、块(`block`、`exampleblock`、`alertblock`)、标题框(`headbox`)和文本框(`textbox`)。它们的效果，如下图所示。

![列表框](/figs/fig03.png)
![提示框](/figs/fig04.png)
![信息框](/figs/fig05.png)
![要点框](/figs/fig06.png)
![块](/figs/fig07.png)
![标题框和文本框](/figs/fig08.png)

## 代码

模板可以插入代码块，使用`lstlisting`即可。

## 公式
模板中可以直接插入公式，和LaTex中没有什么区别。

## 脚注
可以在任何地方使用脚注。即便是在各种信息框中也可以。